\documentclass{screxam-cs}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{enumitem} % to define \begin{itemize}[label=...]
\usepackage{forest}

\usetikzlibrary{matrix}
\usetikzlibrary{positioning}


\newcommand{\checkbox}{\tikz[anchor=base, baseline] {\node[draw] (a) {\phantom{X}};}}
\newcommand{\checkitem}{\item [\checkbox{}]}
\newenvironment{checkitemize}
  {\begin{itemize}[label=\protect\checkbox]}
  {\end{itemize}}

\newcommand{\Oof}[1]{\ensuremath{\mathcal{O}(#1)}}

\newcommand{\ttt}[9]{
  \begin{tikzpicture}
    \matrix[matrix of nodes, ampersand replacement=\&, anchor=south west, inner sep=0pt, outer sep=0pt,
        every node/.append style={
          anchor=center, draw, outer sep=0pt, minimum width=10pt,
          minimum height=10pt, inner sep=1pt, font=\tiny
        },
        row sep=-\pgflinewidth, column sep=-\pgflinewidth] (m) {
      #1\vphantom{X} \& #2\vphantom{X} \& #3\vphantom{X} \\
      #4\vphantom{X} \& #5\vphantom{X} \& #6\vphantom{X} \\
      #7\vphantom{X} \& #8\vphantom{X} \& #9\vphantom{X} \\
    };
  \end{tikzpicture}
}

\title{Klausur A\&D SoSe 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\lecture{A\&D Sommersemester 2017}

\lstset{language=cs-pseudo}


\begin{document}
\pagenumbering{arabic}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 4 min
  \points{15}
  \section{Techniken erklären}

  Beschreiben Sie jeweils in ein bis zwei Sätzen die essentielle Idee der folgenden algorithmischen Techniken:

  \newcommand{\techniqueSize}{60pt}
  \begin{itemize}
    \item[a)] Brute force \textarea{\techniqueSize}
    \item[b)] Backtracking \textarea{\techniqueSize}
    \item[c)] Gier \textarea{\techniqueSize}
    \item[d)] Dynamische Programmierung \textarea{\techniqueSize}
    \item[e)] Teile und herrsche \textarea{\techniqueSize}
    %\item[f)] Branch and bound \textarea{\techniqueSize}
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 4 min
  \points{15}
  \section{Werte duplizieren}

  Gegeben sei die folgende Definition eines Listeniterators:

  \begin{specification}
structure Iterator<E> { index: int, list: List<E> }

algorithm hasNext(this: Iterator<E>)
  return size(this.list) > this.index + 1

algorithm next(this: Iterator<E>)
  this.index := this.index + 1
  return get(this.list, this.index)

algorithm add(this: Iterator<E>, element: E)
  insert(this.list, this.index, element)
  this.index := this.index + 1

algorithm newIterator(this: List<E>)
  return new Iterator<E>(-1, this)
  \end{specification}

  \begin{itemize}
    \item[a)] Beschreiben Sie einen Algorithmus \code{duplicate} in Pseudocode, der mit Hilfe eines solchen Iterators jeden Wert in einer gegebenen Liste kopiert. Aus der Liste \code{[1,2,3]} soll also zum Beispiel die Liste \code{[1,1,2,2,3,3]} werden.
    \textarea{200pt}
    \item[b)] Geben Sie die Laufzeit ihres Algorithmus an (möglichst enge Schranke in $\mathcal{O}$-Notation). Gehen Sie dabei davon aus, dass es sich bei der Variable \code{list} um eine Array-Liste handelt.

    Laufzeit: \textfield{50pt}
  \end{itemize}

\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 3 min
  \points{15}
  \section{Datentypen und Datenstrukturen}

  Wählen Sie zu jedem der folgenden Beispiele den passenden abstrakten Datentyp (ADT), der die geforderten Operationen anbietet, und eine passende Datenstruktur (DS) zu diesem Datentyp, die die geforderten amortisierten Laufzeiten im Average-Case garantiert.

  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{r p{6.5cm} p{6.5cm}}
    1. & Geforderte Operationen & Geforderte Laufzeiten\\
    & \code{add}: Element hinzufügen & \Oof{1}\\
    & \code{contains}: herausf. ob Wert enthalten & \Oof{1}\\
    & ADT: \textfield{5cm} & DS: \textfield{5cm}\\[10pt]
    2. & Geforderte Operationen & Geforderte Laufzeiten\\
    & \code{push}: Element oben hinzufügen & \Oof{1} \\
    & \code{pop}: oberstes Element entfernen & \Oof{1} \\
    & ADT: \textfield{5cm} & DS: \textfield{5cm}\\[10pt]
    3. & Geforderte Operationen & Geforderte Laufzeiten\\
    & \code{edges}: ausgehende Kanten auflisten & \Oof{1}\\
    & \code{hasEdge}: herausf. ob Kante existiert & \Oof{|V|}\\
    & ADT: \textfield{5cm} & DS: \textfield{5cm}\\[10pt]
    4. & Geforderte Operationen & Geforderte Laufzeiten\\
    & \code{dequeueMin}: Min. entfernen & \Oof{\log n}\\
    & \code{enqueueWithPriority}: hinzufügen mit Prioritätsangabe & \Oof{\log n}\\
    & ADT: \textfield{5cm} & DS: \textfield{5cm}\\[10pt]
    5. & Geforderte Operationen & Geforderte Laufzeiten\\
    & \code{lookup}: Schlüssel finden & \Oof{1}\\
    & \code{put}: Hinzuf. oder Aktualisieren & \Oof{1}\\
    & ADT: \textfield{5cm} & DS: \textfield{5cm}\\
  \end{tabular}
\end{nobreakarea}

% Iterator, Stack, Queue, Baum, Graph, Prioritätswarteschleife, Assoziatives Array, Menge
% Array_liste, einfach/doppelt verkettete Liste, (verketteter) Baum, Binärer Suchbaum, Adjazenzliste, verketteter Graph, Adjazenzmatrix, Disjunkte Mengen, Hashtabelle, Array

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 2 min
  \points{11}
  \section{Fragen zu Graphen}

  Kreuzen Sie bei den folgenden Aussagen jeweils an, ob diese wahr oder falsch sind.

  \newcommand{\truefalse}{\textfield{15pt} wahr \hspace{10pt} \textfield{15pt} falsch}

  \begin{enumerate}\itemsep10pt
    \item Jeder gerichtete Graph kann auch als ungerichteter Graph dargestellt werden (ohne Informationsverlust).

    \truefalse
    \item Jeder ungerichtete Graph kann auch als gerichteter Graph dargestellt werden (ohne Informationsverlust).

    \truefalse
    \item Nur ungewichtete Graphen können als Adjazenzmatrix dargestellt werden.

    \truefalse
    \item Ein Graph darf auch Knoten enthalten, die überhaupt keine ausgehenden Kanten haben.

    \truefalse
    \item Ein Graph darf auch Knoten enthalten, die überhaupt keine eingehenden Kanten haben.

    \truefalse
    \item Für einen vollständig verbundenen Graphen verbraucht eine Adjazenzliste genausoviel Speicherplatz wie eine Adjazenzmatrix.

    \truefalse
    \item Der Algorithmus von Dijkstra verwendet eine Prioritätswarteschlange.

    \truefalse
    \item Der Algorithmus von Kruskal findet die kürzesten Pfade zwischen zwei Knoten.

    \truefalse
    \item Es ist möglich, einen Baum als Adjazenzmatrix darzustellen.

    \truefalse
    \item Es ist möglich, einen Baum als Adjazenzliste darzustellen.

    \truefalse
    \item Die Adjazenzmatrix für einen ungerichteten Graphen kann man mit der Hälfte des Speicherverbrauchs realisieren, der für einen gerichteten Graphen nötig wäre.

    \truefalse
  \end{enumerate}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 5 min (-1 min?)
  \points{20}
  \section{Dijkstra}

  Betrachten Sie den folgenden Graphen:

  Führen Sie den Algorithmus von Dijkstra aus, um die kürzesten Pfade vom Knoten A zu allen anderen Knoten zu finden.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node (A) at (0, 0) {A};
      \node[right=40pt of A] (B) {B};
      \node[right=40pt of B] (C) {C};
      \node[above=40pt of A] (D) {D};
      \node[above=40pt of B] (E) {E};
      \path[->, thick]
        (A) edge node[midway, below, font={\scriptsize}] {6} (B)
        (B) edge node[midway, below, font={\scriptsize}] {1} (C)
        (A) edge node[midway, left, font={\scriptsize}] {1} (D)
        (D) edge node[midway, above, font={\scriptsize}] {1} (E)
        (E) edge node[midway, right, font={\scriptsize}] {2} (B)
        (E) edge node[midway, above, sloped, font={\scriptsize}] {5} (C);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Tragen Sie in die folgende Tabelle den aktuell besuchten Knoten \code{cur}, sowie die Distanz \code{d[x]} zum Startknoten und den Vorgänger \code{p[x]} für jeden Knoten \code{x} in jedem Schritt des Algorithmus ein. Schreiben Sie dazu jedes Mal eine neue Zeile, wenn ein neuer Knoten besucht wird -- auch dann, wenn sich durch den Besuch keiner der anderen Werte ändert.

  Sie müssen in jeder Zeile nur die Werte angeben, die sich ändern. Felder, die gleich bleiben, können Sie freilassen.

  \vspace{10pt}

  \renewcommand{\arraystretch}{2}
  \begin{tabular}{l | l l | l l | l l | l l | l l}
    cur & d\lbrack{}A\rbrack{} & p\lbrack{}A\rbrack{} & d\lbrack{}B\rbrack{} & p\lbrack{}B\rbrack{} & d\lbrack{}C\rbrack{} & p\lbrack{}C\rbrack{} & d\lbrack{}D\rbrack{} & p\lbrack{}D\rbrack{} & d\lbrack{}E\rbrack{} & p\lbrack{}E\rbrack{} \\\hline
    - & 0 & None & $\infty$ & None & $\infty$ & None & $\infty$ & None & $\infty$ & None \\\hline
    &&&&&&&&&&\\\hline
    &&&&&&&&&&\\\hline
    &&&&&&&&&&\\\hline
    &&&&&&&&&&\\\hline
    &&&&&&&&&&\\
  \end{tabular}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 2 min
  \points{12}
  \section{Heap oder Suchbaum}

  Entscheiden Sie für die folgenden Bäume, ob es sich um einen Heap, einen binären Suchbaum (BST), keines oder beides davon handelt. Markieren Sie die richtige Antwort mit einem Kreuz.

  \newcommand{\heapBSTanswer}{\textfield{15pt} Heap \hspace{10pt} \textfield{15pt} BST \hspace{10pt} \textfield{15pt} keines \hspace{10pt} \textfield{15pt} beides \hspace{10pt}}

  \begin{itemize}
    \item[a)] \heapBSTanswer{}
    
      \begin{forest}
        [7
          [-4]
          [8]
        ]
      \end{forest}
    \item[b)] \heapBSTanswer
      
      \begin{forest}
        [7
          [8]
          [9]
        ]
      \end{forest}
    \item[c)] \heapBSTanswer
      
      \begin{forest}
        [7, grow=-75
          [8, grow=-75
            [9]
          ]
        ]
      \end{forest}

    \item[d)] \heapBSTanswer

      \begin{forest}
        [4
          [7
            [3]
            [8]
          ]
          [5]
        ]
      \end{forest}

    \item[e)] \heapBSTanswer

      \begin{forest}
        [4
          [-3
            [-5]
            [1]
          ]
          [2]
          [4]
        ]
      \end{forest}

    \item[f)] \heapBSTanswer

      \begin{forest}
        [8
          [9
            [10]
            [14]
          ]
          [15, grow=-75
            [18]
          ]
          [20]
        ]
      \end{forest}
  \end{itemize}

\end{nobreakarea}


\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 6 min
  \points{12}
  \section{Klasseninvariante}

  \begin{specification}[language=java]
public class LList<E> {
  
  private class Node<E> {
    E value;
    Node<E> prev;
    Node<E> next;
  }
  
  private Node<E> first;
  private Node<E> last;
  
  public void add(E value) {
    Node<E> oldLast = last;
    last = new Node<E>();
    last.value = value;
    last.prev = oldLast;
    if (oldLast == null) { // List was empty
      first = last;
    } else {
      oldLast.next = last;
    }
  }
  
  private Node<E> getNode(int i) {
    Node<E> current = first;
    for(; i > 0; i--) {
      current = current.next;
    }
    return current;
  }
  
  public E get(int i) {
    return getNode(i).value;
  }
}
  \end{specification}

  Zeigen Sie, dass die folgende Klasseninvariante für die Klasse \code{LList} gilt.

  $$
  \forall a,b \in N \colon a.next = b \Leftrightarrow b.prev = a
  $$

  Dabei sei $N$ die Menge aller \code{Node}-Objekte, die über \code{last} und \code{first} erreichbar sind.

  Die einzelnen Teilaufgaben dazu finden Sie auf der nächsten Seite.
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  Invariante zur Erinnerung: $\forall a,b \in N \colon a.next = b \Leftrightarrow b.prev = a$

  \begin{itemize}
    \item[a)] Zeigen Sie, dass die Invariante nach jedem Konstruktoraufruf der Klasse \code{LList} gilt.

    \textarea{120pt}
    \item[b)] Zeigen Sie, dass die Invariante nach dem Aufruf von \code{add} gilt, wenn sie auch vor dem Aufruf gültig war.
    
    \textarea{240pt}
    \item[c)] Zeigen Sie, dass die Invariante nach dem Aufruf von \code{get} gilt, wenn sie auch vor dem Aufruf gültig war.

    \textarea{120pt}
  \end{itemize}

\end{nobreakarea}

%\arabic{totalpoints}

\end{document}